\documentclass[12pt]{ctexart}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,margin=2.5cm}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\begin{document}

\title{人的有限性及其超越}
\date{\today}
\maketitle

\section*{引言}
开场\par
我们常谈目标、计划与未来，但很少直接谈一个最根本的事实：每个人都有限。有限不是遥远的哲学概念，而是每天在我们决策、焦虑、欲望中显现的底色。\par
今天我们把话题分成五部分：认识有限、看清逃避、觉醒向死、为己与为他、以及最后的行动呼吁。每一部分都尽量清晰、可记，并留给大家具体的思考与实践建议。\par

\section*{有限性一：死亡是人的基本规定}
死亡并非可有可无的选项，而是人的终极边界。它为生命设定了时限，也为我们选择的每一步带来紧迫感。\par
厄内斯特·贝克尔指出，死亡意识深刻驱动着宗教、艺术、科学与政治等人类活动。我们争名、争利、追求成就，往往是希望在有限里留下某种延续。\par
这种延续欲本身既有正面意义，也藏着恐惧：我们害怕被时间抹去，害怕我们的生活没有被看见、没有影响力。\par
理解死亡的必然性，能帮助我们分辨：哪些努力是真正为了热爱与责任，哪些只是为掩饰内心的不安与空虚。\par

\section*{有限性二：常见的逃避与代偿}
面对死亡，人类常走两条逃避之路：寻求彼岸救赎，或在此岸制造忘却。\par
宗教提供安慰與永生的想象；现代社会则以科学、消费与忙碌安放我们的焦虑。二者都有可能变成麻痹工具，而非面对现实的勇气。\par
还有更微妙的逃避：父母将未竟的愿望强加给孩子，社会用“成功学”掩盖价值的虚无，极限行为以“和死擦肩而过”的刺激来证明存在。\par
这些代偿可能带来短暂的满足，但长期会剥夺珍惜当下的能力，使我们越来越难以承受真正的自由与责任。\par

\section*{超越一：觉醒——向死而生的存在态度}
“超越”并非消灭有限，而是在有限中活出更真实的生命。海德格尔提出的“向死而在”就是把死亡作为存在的可能性来把握。\par
把死亡放进日常思考，不是沉湎恐惧，而是把终点作为行动与选择的坐标。当我们以终点为参照，很多琐碎的焦虑会逐渐清晰：什么值得做，什么可以放手。\par
东方与西方的智慧都有方法帮助我们觉醒：庄子提醒我们与命运和解，伊壁鸠鲁教我们认识感受的界限，从而减少无谓的恐惧。\par
实践上，这可以表现为写“遗愿清单”、设立长期目标、定期反省人生优先级—这些都是把死亡变成行动资源的练习。\par

\section*{超越二：为己与为他——双重的实践路径}
超越有限性有两条互补路径：为己与为他。\par
为己，意味着自我修炼：戒除拖累自己的坏习惯、培养觉察力、学习把当下活得更有深度。这是以内在的完整回应有限。\par
为他，则是把个人生命连接到他人的福祉：通过关怀、教育、公共服务或创造性工作，让你的努力在他人生命中留下痕迹，从而延伸你的意义。\par
两者并非对立，而是互为强化：为己使你在行动时更诚实，为他让你的生命有更持久的回响。\par
在现实选择上，把“要不要读研、如何择业、如何对待亲情”与对死亡的清醒对话结合，你的步骤就不会只是被焦虑驱动，而是被意义引导。\par

\section*{结语与行动呼吁}
我们注定有始有终，但可以选择带着更少的悔恨走完这段路。\par
请问自己三个简短的问题：我真正在怕什么？我为谁而活？我的今天会让未来的我感到骄傲吗？\par
从小事开始实践：戒掉一项拖累你的习惯；每天对一位重要的人表达感谢；给十年后的自己写一封信并保留；每个月做一件真正想做的事而不是被迫的事。\par
这些简单的行动，就是向死而生的练习。愿我们在有限中发现更广阔的意义，在有限里完成我们的超越。谢谢大家。\par

\end{document}